<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Remoquete.com</title>
		<link>/posts/</link>
		<description>Recent content on Remoquete.com</description>
		<generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
		<copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
		<lastBuildDate>Mon, 23 Oct 2017 20:07:07 +0000</lastBuildDate>
		<atom:link href="/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
		<item>
			<title>The Best Fire</title>
			<link>/2017/10/the-best-fire/</link>
			<pubDate>Mon, 23 Oct 2017 20:07:07 +0000</pubDate>
			
			<guid>/2017/10/the-best-fire/</guid>
			<description>What is best about the fire?
The smouldering coals
smiling tenderly while
they keep light
alive.
&amp;nbsp;
Remember me
as a fading cinder,
warm in your heart
but no longer
burning.</description>
			<content type="html"><![CDATA[<p>What is best about the fire?</p>

<p>The smouldering coals</p>

<p>smiling tenderly while</p>

<p>they keep light</p>

<p>alive.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Remember me</p>

<p>as a fading cinder,</p>

<p>warm in your heart</p>

<p>but no longer</p>

<p>burning.</p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Up</title>
			<link>/2017/10/up/</link>
			<pubDate>Sat, 21 Oct 2017 19:12:51 +0000</pubDate>
			
			<guid>/2017/10/up/</guid>
			<description>Esta mañana ayudé a Lluc a ponerse los zapatos. Al acabar me quedé sentado en el suelo porque, bueno, tengo días así; el motivo no importa.
Fue entonces cuando Lluc me tendió sus manitas y me dijo “Levanta, papá”, dispuesto a alzarme a mí, que peso seis veces más que él.
Sonreí y pensé que, a veces, la vida para y mira hacia atrás en busca de los rezagados. Y que si eso no es amor, pues no sé qué puede serlo.</description>
			<content type="html"><![CDATA[<p>Esta mañana ayudé a Lluc a ponerse los zapatos. Al acabar me quedé sentado en el suelo porque, bueno, tengo días así; el motivo no importa.</p>

<p>Fue entonces cuando Lluc me tendió sus manitas y me dijo “Levanta, papá”, dispuesto a alzarme a mí, que peso seis veces más que él.</p>

<p>Sonreí y pensé que, a veces, la vida para y mira hacia atrás en busca de los rezagados. Y que si eso no es amor, pues no sé qué puede serlo.</p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Existes</title>
			<link>/2017/08/existes/</link>
			<pubDate>Thu, 24 Aug 2017 13:44:07 +0000</pubDate>
			
			<guid>/2017/08/existes/</guid>
			<description>Existes
y no es un milagro.
Descubro vida en planetas
que jamás podré tocar.
Pero existes
y eso basta para
llenar el corazón
de un escéptico.
Nos miramos
a los ojos, tan tristes
y felices y deseosos,
y sé que existes.
Felicidad
es saber que vivo
en un universo
donde existes.</description>
			<content type="html"><![CDATA[<p>Existes<br />
y no es un milagro.<br />
Descubro vida en planetas<br />
que jamás podré tocar.</p>

<p>Pero existes<br />
y eso basta para<br />
llenar el corazón<br />
de un escéptico.</p>

<p>Nos miramos<br />
a los ojos, tan tristes<br />
y felices y deseosos,<br />
y sé que existes.</p>

<p>Felicidad<br />
es saber que vivo<br />
en un universo<br />
donde existes.</p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Ignorancia</title>
			<link>/2017/03/ignorancia/</link>
			<pubDate>Tue, 14 Mar 2017 16:59:57 +0000</pubDate>
			
			<guid>/2017/03/ignorancia/</guid>
			<description>Las empresas necesitan más preguntas. Preguntas difíciles y duras, obvias y jodidas como las que formulan los niños de cinco años. Cada día las empresas producen respuestas no a partir de preguntas existentes, sino a partir del miedo a que alguien las haga, del temor a que del silencio surjan dudas. Por eso la habilidad profesional más importante es la ignorancia. Hay que reconocerla y dejar que trabaje por ti.</description>
			<content type="html"><![CDATA[<p style="text-align: left;">
  Las empresas necesitan más preguntas. Preguntas difíciles y duras, obvias y jodidas como las que formulan los niños de cinco años. Cada día las empresas producen respuestas no a partir de preguntas existentes, sino a partir del miedo a que alguien las haga, del temor a que del silencio surjan dudas.
</p>

<p>Por eso la habilidad profesional más importante es la ignorancia. Hay que reconocerla y dejar que trabaje por ti.</p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Hey, storytellers</title>
			<link>/2016/11/hey-storytellers/</link>
			<pubDate>Sun, 27 Nov 2016 16:36:31 +0000</pubDate>
			
			<guid>/2016/11/hey-storytellers/</guid>
			<description>Sometimes there&amp;#8217;s no story to tell; you just sit down and stare at the fire.
And that&amp;#8217;s perfectly fine. There&amp;#8217;s no need to force a story out of everything.
Let things be. Show them. Let people guess their origin. And shut up.
Existence has a haunting quality of its own; most things exist without a reason.
Preserve those pockets of mystery.</description>
			<content type="html"><![CDATA[<p>Sometimes there&#8217;s no story to tell; you just sit down and stare at the fire.</p>

<p>And that&#8217;s perfectly fine. There&#8217;s no need to force a story out of everything.</p>

<p>Let things be. Show them. Let people guess their origin. And shut up.</p>

<p>Existence has a haunting quality of its own; most things exist without a reason.</p>

<p>Preserve those pockets of mystery.</p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Cuida esa lengua, colega</title>
			<link>/2016/04/startups-y-escritores/</link>
			<pubDate>Tue, 26 Apr 2016 18:00:45 +0000</pubDate>
			
			<guid>/2016/04/startups-y-escritores/</guid>
			<description>Hace unos días un amigo publicó su nueva idea de negocio. Lo hizo al estilo lean startup: compró un dominio molón, creó una página para presentar la idea en líneas generales y le añadió un formulario para que la gente interesada se apuntara. No había producto, sino únicamente una idea cuya validez quería comprobar a partir del interés generado, medido en tweets, visitas, likes y suscripciones. Todo muy ágil, muy lean.</description>
			<content type="html"><![CDATA[<div class="js-tweet-text-container">
  <p class="TweetTextSize js-tweet-text tweet-text" lang="es" data-aria-label-part="0">
    Hace unos días un amigo publicó su nueva idea de negocio. Lo hizo al estilo <em><a href="http://theleanstartup.com/principles">lean startup</a>: </em>compró un dominio molón, creó una página para presentar la idea en líneas generales y le añadió un formulario para que la gente interesada se apuntara. No había producto, sino únicamente una idea cuya validez quería <a href="https://medium.com/@joelgascoigne/how-to-successfully-validate-your-idea-with-a-landing-page-mvp-ef3c2d02dc51#.egqelhcxs">comprobar</a> a partir del interés generado, medido en <em>tweets</em>, visitas, <em>likes</em> y suscripciones. Todo muy ágil, muy <em>lean</em>.
  </p>
  
  <p class="TweetTextSize js-tweet-text tweet-text" lang="es" data-aria-label-part="0">
    Las<em> lean landing pages</em> <a href="http://www.novolume.co.uk/blog/all-websites-look-the-same/">tienden a parecerse</a>. Su diseño se vertebra en una sola columna, que va encabezada por una foto de <em>stock&nbsp;</em>buenrollista de gran tamaño, con un logo atractivo y un eslogan pegados por encima. Luego hay una sucesión de cajas con mensajes que detallan las características del producto. Al final aparece un formulario para apuntarse e iconos de perfiles sociales. Si has visto una, las has visto todas.
  </p>
  
  <p class="TweetTextSize js-tweet-text tweet-text" lang="es" data-aria-label-part="0">
    <img class="aligncenter size-full wp-image-244780769" src="https://i2.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/04/template-01--e1461679402941.png?resize=640%2C398" alt="We're unique" width="640" height="398"  data-recalc-dims="1" />En el mundo <em>lean</em>, las <em>landing pages</em> son <a href="http://ramlijohn.com/a-landing-page-is-not-a-minimum-viable-product/">promesas</a>, el equivalente digital de los <a href="http://www.dailymail.co.uk/news/article-2198086/Victorian-adverts-health-remedies-laden-cocaine-morphine-alcohol.html">anuncios de remedios milagrosos</a> de principios del siglo pasado. No me gustan, pero lo cierto es que el texto es lo único que les permite diferenciarse y destacar. Sin frases potentes, estas páginas que preceden los productos reales no son más que plantillas de cincuenta dólares. Sin un buen escritor detrás, en suma, no sirven para nada.
  </p>
  
  <p class="TweetTextSize js-tweet-text tweet-text" lang="es" data-aria-label-part="0">
    En este sentido, la página de mi amigo era un pequeño desastre, empezando por las faltas de ortografía; tu idea puede ser interesante, pero si la describes con un lenguaje roto no pareces serio. ¿Qué le hubiera costado pedirme ayuda en un primer momento? Sospecho que por la misma razón por la que nadie contrata a escritores: falta de respeto por la lengua o exceso de confianza. Al final lo ayudé gratis.
  </p>
  
  <p class="TweetTextSize js-tweet-text tweet-text" lang="es" data-aria-label-part="0">
    Pero ojalá hubiera sido solo una cuestión de ortografía. Todo el discurso de la <em>landing page</em> estaba plagado de incoherencias y contradicciones. No se entendía a quién iba dirigido, puesto que le hablaba tanto a los usuarios potenciales como a esos intermediarios que quería eliminar. La mismísima descripción del producto, la propuesta de valor, era confusa. Parecía como si no le hubiese dado suficientes vueltas.
  </p>
  
  <p class="TweetTextSize js-tweet-text tweet-text" lang="es" data-aria-label-part="0">
    En un servicio con vocación <em>disruptiva,</em> <strong>si comunicas peor que los intermediarios que pretendes eliminar, tienes un problema</strong>. Si encima te mueves en un sector en que la gente invierte mucho dinero, como es el caso del servicio que mi amigo intentaba promocionar, olvídate de construir una base de usuarios.
  </p>
</div>

<div class="js-tweet-text-container">
  <p class="TweetTextSize js-tweet-text tweet-text" lang="es" data-aria-label-part="0">
    Siento que la cultura <em>lean</em> ha empeorado el cuidado por la lengua. A la hora de justificar el desinterés por los textos oigo mantras de todo tipo, como &#8220;Los mejoraré si los datos confirman interés&#8221; o &#8220;No invertiré tiempo en eso si no aporta valor&#8221;. Pero ¿qué valor vas a aportar si tu magnífico producto habla de forma ininteligible o se contradice?
  </p>
</div>

<div class="js-tweet-text-container">
  <p class="TweetTextSize js-tweet-text tweet-text" lang="en" data-aria-label-part="0">
    Queridos fundadores de <em>startups</em>: vuestro producto es ante todo discurso, y su márketing, persuasión. Es fácil crear una <em>landing page</em>, pero muy difícil decir las cosas con claridad. Por eso quien sabe usar las palabras es tan importante como un <em>full-stack engineer</em>. Así que ya sabéis: la próxima vez que fundéis algo, además de elegir plantilla,&nbsp;<a href="http://remoquete.com/2015/09/si-las-empresas/">contratad</a> a un escritor.
  </p>
  
  <p class="TweetTextSize js-tweet-text tweet-text" lang="en" data-aria-label-part="0">
    Y recordad:
  </p>
  
  <div class="js-tweet-text-container">
    <blockquote>
      <p class="TweetTextSize TweetTextSize--26px js-tweet-text tweet-text" lang="en" style="text-align: center;" data-aria-label-part="0">
        &#8220;Customers aren’t interested in funding your learning. They want reliable software that delivers value consistently&#8221;
      </p>
      
      <p class="TweetTextSize TweetTextSize--26px js-tweet-text tweet-text" lang="en" style="text-align: right;" data-aria-label-part="0">
        <a href="http://www.johnffinneran.com/blog/fat-startup-learn-the-lessons" target="_blank">John Finneran</a>
      </p>
    </blockquote>
    
    <p class="TweetTextSize TweetTextSize--26px js-tweet-text tweet-text" lang="en" style="text-align: left;" data-aria-label-part="0">
      <em>Nota: la idea de mi amigo me encanta, a todo esto. Me parece muy buena y así se lo hice saber. Pero el episodio me llevó a esta reflexión. Si tenéis una idea y queréis enseñármela, estaré encantado de echaros una mano con las palabras.</em>
    </p>
  </div>
</div>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Behind every great chatbot is a great writer</title>
			<link>/2016/04/behind-every-great-chatbot-is-a-great-writer/</link>
			<pubDate>Wed, 20 Apr 2016 13:46:27 +0000</pubDate>
			
			<guid>/2016/04/behind-every-great-chatbot-is-a-great-writer/</guid>
			<description>Chatbots are a form of content, and an interactive one at that. The sentences with which they answer all sorts of queries are written by human beings, their scripts and reactions honed by thousands of conversations. All user reactions back-propagate through layers of neural networks so that bots can improve their skills (albeit it&amp;#8217;s not always the case). In essence, though, chatbots are texts delivered in bite-sized chunks through channels that mimic human dialogue.</description>
			<content type="html"><![CDATA[<div class="article-body" dir="ltr">
  <p>
    <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Chatterbot" target="_blank" rel="nofollow">Chatbots</a> are a form of content, and an interactive one at that. The sentences with which they answer all sorts of queries are written by human beings, their scripts and reactions honed by thousands of conversations. All user reactions back-propagate through layers of neural networks so that bots can improve their skills (albeit <a href="http://www.techrepublic.com/article/how-the-microsoft-tay-chatbot-debacle-could-have-been-prevented-with-better-ai/" target="_blank" rel="nofollow">it&#8217;s not always the case</a>). In essence, though, chatbots are texts delivered in bite-sized chunks through channels that mimic human dialogue.
  </p>
  
  <p>
    Now, companies seldom ask themselves whether they really need to open a new communication channel or not: they just go and do it. Some time later, the same companies will wonder why their efforts failed. The <a href="http://www.wsj.com/articles/facebook-hopes-chatbots-can-solve-app-overload-1460930220" target="_blank" rel="nofollow">chatbot revolution</a> we are witnessing will likely follow the same pattern. For a while, the market for AI agents will flourish, yet thousands of bots will end up joining broken websites, empty Slack channels and abandoned Twitter profiles in the Comm Cemetery.
  </p>
  
  <p>
    Many chatbots will fail not because of faulty algorithms or buggy features; they will fail because of the way they will communicate with us. People will notice the disconnect between the products and their chatbots, the inconsistencies in tone, and the low quality content provided through friendly but useless replies. Poor writing and the lack of a proper content strategy will bring many interesting projects to an end. Which is sad, because chatbots <a href="https://medium.com/@sara_ann_marie/dear-tech-you-suck-at-delight-86382d101575#.1r3yubff5" target="_blank" rel="nofollow">could really be helpful</a>.
  </p>
  
  <p>
    When Ginny Redish wrote <em><a href="http://www.amazon.com/Letting-Words-Second-Edition-Technologies/dp/0123859301" target="_blank" rel="nofollow">Letting Go of the Words</a></em> in 2007, she had focused on hypertext documents, websites and web UI. However, her point still holds true for mobile apps and even more so for chatbots: content is a conversation, and technology is there to support it, not the other way around. When it comes to chatbots, words are both design and content delivered in a tiny package, the chat bubble; the importance of writing clear and useful copy cannot be overstated.
  </p>
  
  <p>
    For user-centered companies, realizing the importance of writers is easy —Apple, for instance, hired <a href="https://www.linkedin.com/jobs2/view/4563249?trk=rj_nus" target="_blank">writers for Siri.</a> Companies that are not so accustomed to user experience, on the other hand, will face a hard time trying to figure out why the engagement metrics of their freshly minted chatbots are so disappointing. What promises to be a revolution could rapidly turn into a flood of prattling droids.
  </p>
  
  <p>
    If you are planning on creating a chatbot, do yourself a favour and hire a <a href="http://www.uxbooth.com/articles/complete-beginners-guide-to-content-strategy/" target="_blank" rel="nofollow">content strategist</a> or an <a href="https://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=2&cad=rja&uact=8&ved=0ahUKEwjSsMfIqpjMAhWLlB4KHVQIBNsQFggjMAE&url=https%3A%2F%2Fdesign.google.com%2Fjobs%2Fux-writer%2F&usg=AFQjCNH4NQq4G7N3MO0Faw6foRyRynopBw&sig2=gzONZgO2QD5Tz_5owwsypQ&bvm=bv.119745492,d.dmo" target="_blank" rel="nofollow">UX writer</a>. Both profiles are able to connect business needs with the intricacies of product management and creative writing. Or don&#8217;t, and see how your sophisticated chatbot passes its days muttering alone in a corner.
  </p>
</div>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Siri, de lo que no se puede hablar hay que callar</title>
			<link>/2016/03/siri-de-lo-que-no-se-puede-hablar-hay-que-callar/</link>
			<pubDate>Mon, 21 Mar 2016 15:31:11 +0000</pubDate>
			
			<guid>/2016/03/siri-de-lo-que-no-se-puede-hablar-hay-que-callar/</guid>
			<description>Nos encanta hablar con las máquinas. Parecen tener una respuesta para todo. Están disponibles a todas horas. No nos juzgan y no pueden competir con nosotros. Al compararlas con un chamán o un terapeuta, ganan de calle, pues sabemos que están diseñadas para dar sin pedir nada a cambio. Son dioses menores en una caja.
Empezó todo con ELISA, la IA que simulaba ser un psiquiatra. El bot que Creative Labs distribuyó con sus tarjetas de sonido, Dr.</description>
			<content type="html"><![CDATA[<p>Nos encanta <a href="http://remoquete.com/2014/12/por-que-estudio-lenguajes-de-programacion/" target="_blank">hablar con las máquinas</a>. Parecen tener una respuesta para todo. Están disponibles a todas horas. No nos juzgan y no pueden competir con nosotros. Al compararlas con un chamán o un terapeuta, ganan de calle, pues sabemos que están diseñadas para dar sin pedir nada a cambio. Son dioses menores en una caja.</p>

<p><a href="http://www.alicebot.org/articles/wallace/eliza.html" target="_blank">Empezó todo con ELISA</a>, la IA que simulaba ser un psiquiatra. El bot que Creative Labs distribuyó con sus tarjetas de sonido, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dr._Sbaitso" target="_blank">Dr. Sbaitso</a>, te invitaba a hablar de tus problemas. En <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/P%C3%B3rtico_%28novela%29" target="_blank">Pórtico</a>, el protagonista se explaya con un robopsiquiatra. En <a href="https://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0ahUKEwjov8yOhtLLAhWCPhQKHdCcBagQFggdMAA&url=http%3A%2F%2Fwww.imdb.com%2Ftitle%2Ftt0066434%2F&usg=AFQjCNGNHaR990KLV-jZEJ4-JPTTs2K-gg&sig2=NaqddFBdEiPLxReq6imYqQ" target="_blank">THX-1138</a>, los ciudadanos se confiesan ante una IA. Incluso hay robots que reconfortan sin hablar, como <a href="http://www.parorobots.com/" target="_blank">PARO</a>.</p>

<p><img class="aligncenter size-full wp-image-244780717" src="https://i1.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/1.gif?resize=640%2C233" alt="DR. SBAITSO" width="640" height="233" data-recalc-dims="1" /></p>

<p style="text-align: center;">
  <em>Distribuido como una broma, Dr. Sbaitso sigue en la memoria de millones de personas</em>
</p>

<p>Por razones que deberíamos preguntar a un antropólogo, a menudo nos resulta más fácil buscar comprensión en las máquinas. Pero eso no significa que hagan un buen trabajo. <a href="http://archinte.jamanetwork.com/article.aspx?articleid=2500043" target="_blank">Un artículo</a> del <em>Journal of the American Medical Association</em> encontró que Siri, Google Now, Cortana y S Voice contestan mal a peticiones de ayuda médica o por violencia.</p>

<p><img class="aligncenter size-full wp-image-244780713" src="https://i1.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/concerns.png?resize=579%2C980" alt="concerns" width="579" height="980" srcset="https://i1.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/concerns.png?w=579 579w, https://i1.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/concerns.png?resize=177%2C300 177w, https://i1.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/concerns.png?resize=500%2C846 500w, https://i1.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/concerns.png?resize=150%2C254 150w, https://i1.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/concerns.png?resize=400%2C677 400w, https://i1.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/concerns.png?resize=200%2C339 200w" sizes="(max-width: 579px) 100vw, 579px" data-recalc-dims="1" /></p>

<p style="text-align: center;">
  <em>Las respuestas de los asistentes virtuales a peticiones médicas (<a href="http://archinte.jamanetwork.com/article.aspx?articleid=2500043" target="_blank">fuente</a>)</em>
</p>

<p>Con razón la estratega de contenidos Sarah Wachter-Boettcher lanzó <a href="https://medium.com/@sara_ann_marie/dear-tech-you-suck-at-delight-86382d101575#.1r3yubff5" target="_blank">un ataque enfurecido</a> a Apple y compañía, que mantuvo incluso después de que Apple <a href="https://medium.com/@sara_ann_marie/update-siri-now-sends-rape-queries-to-rainn-1fd110c0801b#.nk5uqbxha" target="_blank">parcheara</a> aprisa y corriendo a Siri. Las respuestas de los asistentes virtuales a peticiones de auxilio serias reciben respuestas pobres, desesperantes o insultantes.</p>

<p>En otras palabras, el smartphone, que se ha vuelto la primera línea de escucha, que se ha vendido como un dispensador de ayuda portátil, falla terriblemente cuando las peticiones se vuelven serias. Apple, Google y Microsoft no parecen pensar que cada vez más personas enfermas, vulnerables o que viven solas usan su tecnología.</p>

<blockquote>
<p id="c168" class="graf--p graf-after--p">
  <em>I just want it to stop writing off queries as “not a problem.”</em>
</p>

<p id="ea65" class="graf--p graf-after--p">
  <em>I just want it to do what it’s designed to do: look things up for users, rather than say it doesn’t understand and leave them with a dead end. </em>
</p>

<p class="graf--p graf-after--p" style="text-align: right;">
  <em>&#8211;Sarah Wachter-Boettcher</em>
</p>
</blockquote>

<p>Que esto haya ocurrido no creo que se deba a la priorización a la hora de diseñar un producto, sino al profundo ombliguismo de ingenieros que piensan que sus vidas de suburbios son las de todos, que la tragedia no forma parte de la vida de una persona, y que las emociones negativas no son compatibles con un producto que usamos las 24 horas.</p>

<p>¿Cómo se resuelve esto? Podríamos empezar por aumentar la diversidad de perfiles en los equipos que desarrollan <a href="http://remoquete.com/2016/02/y-la-app-se-hizo-verbo/" target="_blank">apps conversacionales</a>, por ejemplo. Antropólogos, sociólogos, psicólogos, médicos de atención primaria, supervivientes, pacientes&#8230; Todos ellos tienen cabida a la hora de diseñar un producto para personas <em>reales</em> (que no abstractas).</p>

<p>Hasta entonces, hasta que las empresas de tecnología aborden problemas humanos desde un enfoque humanista, lo mejor que las inteligencias artificiales pueden hacer es <em>callar</em>, como recomendó Wittgenstein al final de su <em>Tractatus</em>, frase que titula este artículo y que vuelvo a repetir aquí: Siri, de lo que no se puede hablar hay que callar.</p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Renta Básica de Desesperación</title>
			<link>/2016/03/renta-basica-de-desesperacion/</link>
			<pubDate>Sat, 19 Mar 2016 11:12:16 +0000</pubDate>
			
			<guid>/2016/03/renta-basica-de-desesperacion/</guid>
			<description>Llevo seis años esperando a que el gobierno me diga si debo devolver tres mensualidades de Renta Básica de Emancipación, la ayuda al alquiler creada en 2007 para trabajadores menores de 30 años e ingresos anuales inferiores a 22.000 euro. La disfruté solo seis meses. Cuando superé el límite de ingresos, cosa que puede ocurrir si un joven se emancipa y se lo curra, comuniqué el cambio y esperé. Un año después me llegó un SMS notificando que debía devolver tres mensualidades porque mis ingresos habían superado por poco el límite.</description>
			<content type="html"><![CDATA[<p>Llevo seis años esperando a que el gobierno me diga si debo devolver tres mensualidades de <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Renta_B%C3%A1sica_de_Emancipaci%C3%B3n" target="_blank">Renta Básica de Emancipación</a>, la ayuda al alquiler creada en 2007 para trabajadores menores de 30 años e ingresos anuales inferiores a 22.000 euro. La disfruté solo seis meses. Cuando superé el límite de ingresos, cosa que puede ocurrir si un joven se emancipa y se lo curra, comuniqué el cambio y esperé. Un año después me llegó un SMS notificando que debía devolver tres mensualidades porque mis ingresos habían superado por poco el límite. Pero desde entonces no recibí carta alguna, nada con valor oficial.</p>

<p>Si quienes diseñaron la RBE hubieran investigado cómo funciona el trabajo en el sector privado, se habrían percatado de que un límite anual de ingresos no es un criterio razonable para detener una ayuda. Hay una casuística muy amplia que no está cubierta por la ley: un bonus inesperado, un aumento de salario con efecto retroactivo, unas charlas remuneradas, o incluso otra ayuda pueden alterar de forma imprevisible los ingresos brutos anuales. Un trabajador joven piensa en meses, semanas, incluso días. Un año es algo muy difícil de planificar. Yo no lo conseguí: mi 2010 fue bastante movido.</p>

<p>Guardo desde entonces una carpeta llena de instancias, documentos y recibos fruto del carteo a tres bandas con el gobierno central y la Generalitat de Catalunya. En seis años he contactado media docena de veces con el Defensor del pueblo, me he personado diez veces en la oficina de vivienda del barrio a pedir información, y he efectuado tantas llamadas y reclamaciones que he perdido la cuenta. Incluso he enviado preguntas al gabinete de prensa de la consejería catalana de vivienda. Todo para nada: Fomento y Generalitat se pasan la pelota y nadie quiere admitir lo mal que se está gestionando la ayuda.</p>

<p><img class="aligncenter size-full wp-image-244780686" src="https://i1.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/rbe.jpg?resize=755%2C187" alt="rbe" width="755" height="187" srcset="https://i1.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/rbe.jpg?w=755 755w, https://i1.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/rbe.jpg?resize=300%2C74 300w, https://i1.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/rbe.jpg?resize=500%2C124 500w, https://i1.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/rbe.jpg?resize=150%2C37 150w, https://i1.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/rbe.jpg?resize=400%2C99 400w, https://i1.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/rbe.jpg?resize=200%2C50 200w" sizes="(max-width: 755px) 100vw, 755px" data-recalc-dims="1" /></p>

<p style="text-align: center;">
  <em>Un irónico pasaje del <a href="https://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2007-19250" target="_blank">Real Decreto 1472/2007</a>, de 2 de noviembre, que regula la RBE</em>
</p>

<p>En esta situación kafkiana se hallan <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2015/10/07/catalunya/1444243957_323197.html" target="_blank">miles de jóvenes</a>. No saben ni cuándo ni cómo el gobierno <a href="http://www.lavanguardia.com/economia/20160317/40511294981/prescripcion-jovenes-devolver-renta-basica-emancipacion.html" target="_blank">les reclamará</a> las cantidades que les sirvieron para pagar el alquiler en un país donde la edad media de emancipación <a href="http://www.lavanguardia.com/vangdata/20150416/54429973282/a-que-edad-se-van-de-casa-los-jovenes-europeos.html" target="_blank">es de 29 años</a> -diez más que en Suecia-. Hay quien se aferra a la esperanza de que los gobiernos regionales detengan la tragicomedia; otros hablan de recoger firmas o montar un pleito. Pero la mayoría se ha resignado a esperar la dichosa carta y a enviar alegaciones de inmediato. Nunca devolver una ayuda ha sido tan complejo.</p>

<p>Pensad por un momento en lo que significa ser joven y no poder hacer planes para el futuro porque el peso de una burocracia malnacida y muda podría caer sobre ti de repente y devorar todos tus ahorros y esperanzas. Pensad en lo diabólico que ha resultado ser este pacto llamado RBE, cuyo propósito inicial era hacer progresar toda una generación de españoles y que, en lugar de conseguirlo, ha acabado chupando su energía. Me cuesta imaginar el cinismo de quien, tras comprobar el defecto de la ley, <a href="http://www.diariocritico.com/noticia/65808/noticias/chacon-ironiza-con-los-problemas-de-madrid-para-gestionar-la-rbe.html" target="_blank">ha defendido</a> su eficacia.</p>

<p><img class="aligncenter size-full wp-image-244780687" src="https://i0.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/19-03-2016-11-24-56.jpg?resize=639%2C199" alt="19-03-2016 11-24-56" width="639" height="199" srcset="https://i0.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/19-03-2016-11-24-56.jpg?w=639 639w, https://i0.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/19-03-2016-11-24-56.jpg?resize=300%2C93 300w, https://i0.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/19-03-2016-11-24-56.jpg?resize=500%2C156 500w, https://i0.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/19-03-2016-11-24-56.jpg?resize=150%2C47 150w, https://i0.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/19-03-2016-11-24-56.jpg?resize=400%2C125 400w, https://i0.wp.com/remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/19-03-2016-11-24-56.jpg?resize=200%2C62 200w" sizes="(max-width: 639px) 100vw, 639px" data-recalc-dims="1" /></p>

<p style="text-align: center;">
  <em>El gabinete de prensa de <a href="http://www.agenciahabitatge.cat" target="_blank">Habitatge</a> se encoge de hombros. Leed <a href="http://remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/Informe-RBE.pdf" target="_blank">las demás respuestas</a></em>
</p>

<p>Para todos los afectados es una ayuda que no solo ha salido muy cara, sino que ha roto por completo su confianza hacia las instituciones. Mucho tiempo habrá de pasar antes de que los antiguos beneficiarios de la RBE vuelvan a solicitar una ayuda oficial, si es que antes no abandonan el país y se mudan a otro cuyo gobierno se tome más en serio su labor social. Si los jóvenes antes veían el Estado como garante del estado de bienestar y de la protección del más débil, ahora ya no están tan seguros de ello. Es un daño enorme e irreparable.</p>

<p>Si el mal existe, se parece a la indiferencia de un alto funcionario de Fomento.</p>

<p><strong>Actualización (04/05/2016):</strong> he recibido la resolución del Síndic de Greuges. <a href="http://remoquete.com/wp-content/uploads/2016/03/resolucio-sindic-greuges.pdf">Leedla aquí</a>.</p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Appdiós</title>
			<link>/2016/03/appdios/</link>
			<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 15:56:34 +0000</pubDate>
			
			<guid>/2016/03/appdios/</guid>
			<description>En Play y iTunes hay más de tres millones y medio de apps. Juntas representan más de 250 años de trabajo1. Más: este año los 2,6 millardos de usuarios de smartphones2 gastarán 360 millones de años usando apps, a un ritmo promedio de 200 minutos al día3.
Es mucho tiempo. Son muchas vivencias y memorias. Y son todas muy vulnerables.
El día que los stores desaparezcan, muchas de esas apps se perderán para siempre.</description>
			<content type="html"><![CDATA[<p>En Play y iTunes hay más de tres millones y medio de apps. Juntas representan más de 250 años de trabajo<sup>1</sup>. Más: este año los 2,6 millardos de usuarios de smartphones<sup>2</sup> gastarán 360 millones de años usando apps, a un ritmo promedio de 200 minutos al día<sup>3</sup>.</p>

<p>Es mucho tiempo. Son muchas vivencias y memorias. Y son todas muy vulnerables.</p>

<p>El día que los stores desaparezcan, muchas de esas apps se perderán para siempre. En el mejor de los casos, quedarán atrapadas en los backups de sus autores, o en móviles muertos. Desaparecerán como canales de una televisión que no se puede grabar.</p>

<p>Si <a href="http://remoquete.com/2015/12/fracasa-rapido-fracasa-mucho-pero-fracasa-bien/" target="_blank">una app se retira</a>, no solo &#8220;desaparece valor&#8221;, sino que también se esfuma un pedacito de historia, pues el software es cultura, como los libros o las películas. Cuando le hable a mis nietos de Candy Crush, Instagram o Tweetbot, no podré mostrarles nada.</p>

<p>¿No deberíamos empezar ya a recopilar y guardar los archivos APK e IPA de esos millones de apps? ¿No tendríamos que crear un Archive.org de aplicaciones móviles?</p>

<p><strong>Actualización (17:05):</strong> A. Guevara <a href="https://twitter.com/zpucky/status/706510769240854532" target="_blank">me recuerda</a> que la mayoría de apps importantes conectan a servidores que difícilmente podrían preservarse (efecto GeoCities). Pero quiero pensar que, mientras tengamos el binario, la experiencia se puede emular.</p>

<hr />

<ol>
<li><a href="http://lifehacker.com/this-graphic-explains-how-much-time-and-money-it-takes-1735164869">http://lifehacker.com/this-graphic-explains-how-much-time-and-money-it-takes-1735164869</a></li>
<li><a href="http://techcrunch.com/2015/06/02/6-1b-smartphone-users-globally-by-2020-overtaking-basic-fixed-phone-subscriptions/">http://techcrunch.com/2015/06/02/6-1b-smartphone-users-globally-by-2020-overtaking-basic-fixed-phone-subscriptions/</a></li>
<li><a href="http://techcrunch.com/2015/09/10/u-s-consumers-now-spend-more-time-in-apps-than-watching-tv/">http://techcrunch.com/2015/09/10/u-s-consumers-now-spend-more-time-in-apps-than-watching-tv/</a></li>
</ol>
]]></content>
		</item>
		
	</channel>
</rss>
