<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Diálogo on Remoquete.com</title>
    <link>/tags/di%C3%A1logo/</link>
    <description>Recent content in Diálogo on Remoquete.com</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 24 Jun 2008 11:54:21 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/di%C3%A1logo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Liebebeamte</title>
      <link>/2008/06/liebebeamte/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jun 2008 11:54:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/06/liebebeamte/</guid>
      <description>&amp;#8211; Estimada Doña María&amp;#8230;
&amp;#8211; Exponga su petición, Honorable Don Vicente&amp;#8230;
&amp;#8211; He resuelto presentarle por duplicado la siguiente declaración de afecto incondicionado. Vigente a partir de un minuto después de su lectura.
Allí, delante de los grandes armarios repletos de archivadores, Vicente (grupo B) le tendió a María (grupo C) un pequeño burofax sellado, compulsado y repleto de anexos. El documento principal era un pequeño billete con un mimo enamorado y prostrado sobre un banco: corazoncitos saliéndole del pecho monocromático, trazo naïf, una composición banal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diálogo con la almohada</title>
      <link>/2008/01/dialogo-con-la-almohada/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Jan 2008 14:51:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/01/dialogo-con-la-almohada/</guid>
      <description>A eso de las nueve menos cuarto, cuando uno vuelve a dormir después de los primeros despertares automáticos, me hallaba sumergido en el sueño más placentero, ese estado de penumbra mental que permite disfrutar del momento en su plenitud: la calidez de las sábanas limpias, el colchón amoldado alrededor del cuerpo, la temperatura constante, el estruendo de la ciudad paseando delante de mis oídos, la vejiga sugiriendo que ya era hora de cambiar el agua a las aceitunas, el estómago rugiendo, la erección matutina, y otras cosas que hace el cuerpo para arrancar en frío.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>