<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Narrativa Breve on Remoquete.com</title>
    <link>/tags/narrativa-breve/</link>
    <description>Recent content in Narrativa Breve on Remoquete.com</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 25 Feb 2008 23:30:33 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/narrativa-breve/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Hard as love</title>
      <link>/2008/02/hard-as-love/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Feb 2008 23:30:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/02/hard-as-love/</guid>
      <description>Se deslizó a trompicones entre los cuerpos, intentando llegar a la barra atestada y repleta de clientes. Los contornos de la enorme sala resplandecían con haces de luz ultravioleta. Sonaban canciones de algún grupo finlandés de post-rock: las palabras incomprensibles de la letra se mezclaban al ruido de docenas de conversaciones en paralelo, mientras un humo algodonoso descansaba sobre el suelo del local, abrazando tobillos y vasos rotos como niebla en un bosque.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Castigo Divino</title>
      <link>/2008/01/castigo-divino/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jan 2008 23:28:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/01/castigo-divino/</guid>
      <description>Hace tiempo que olvidé mi verdadero nombre, y aunque lo supiera sería inútil. Es suficiente con decir que soy un dios.
No es una frase irónica. He sido condenado por la eternidad a ser el dios del pequeño y desierto planeta KD392919, mi celda esférica de 12.000 kilómetros de diámetro. Soy el único habitante de esta estéril masa de silicatos. Y no puedo salir de ella. No sé por qué estoy trazando estas palabras sobre una placa basáltica grande como Wyoming: nadie las verá nunca.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>